<chapter>
    <head>
        <title>
            अथ देवीकीलकम् । 
        </title>
    </head>
    <body>
        
    </body>
</chapter>
ऋषिरुवाच । 
विशुद्धज्ञानदेहाय त्रिवेदीदिव्यचक्षुषे । श्रेयः प्राप्तिनिमित्ताय नमः सोमार्धधारिणे ॥ १ ॥ 
(गुप्तवती) विशुद्धेति । अयं च श्लोकस्तर्कचरणमीमांसावार्तिके प्रथमः । अत्रापि बहुभिः पठ्यते । शिवस्य सोमया- गस्य चेह श्लेषः । विशुद्धं निर्विषयकमध्ययन सिद्धं च । ज्ञानं चैतन्यं वेदार्थस्य च । त्रिवेदी वेदत्रयमैष्टिकपाशुकसौमि- कवेदिकान्त्रयं च । श्रेयो मोक्षः स्वर्गश्च । सोमार्धः चन्द्रोऽभिषुतसोमरसश्च ॥ १ ॥ 
1 
I 
। 
(प्रदीपः ) अथ कीलकविवरणम् । तत्र मार्कण्डेयऋषिः शिष्यानुपदिदेश । स संवादस्तन्त्रेषु कथित इति तन्त्रस्थमेवै- तत् । ऋषिरुवाच । मार्कण्डेयऋषिः स्वशिष्यान्प्रतीत्यर्थात् । कीलकं वक्तुं मङ्गलमाचरति मार्कण्डेयः । विशुद्धेति । निर्म- लज्ञानरूपायेत्यर्थः । त्रिवेदी वेदत्रयरूपं दिव्यं चक्षुर्यस्य तस्मै श्रेयः प्राप्तेः कल्याणप्राप्तेर्निमित्ताय कारणाय सोमार्धधारिणे नमः अस्त्वित्यर्थः । अत्र केचिदयं श्लोकस्तर्कचरणमीमांसावार्तिके प्रथमोऽत्रापि बहुभिः पव्यते परंत्वनार्ष इत्याहुः । वयं तु शृमोऽत्रत्य एव स श्लोको मङ्गलार्थ वार्तिककारैर्गृहीत इति कुतो न स्यात् । न हि कुत्रचित्स्थितः श्लोको मङ्गलार्थमन्यत्र न गृहीतुल्य इति राजाज्ञास्ति । तस्मात्सर्वपुस्तकेषूपलम्भादार्ष एव श्लोक इति ॥ १ ॥ 
सर्वमेतद्विजानीयान्मन्त्राणामभिकीलकम् । सोऽपि क्षेममवाप्नोति सततं जाप्यतत्परः ॥ २ ॥ 
(गुप्तवती ) सर्वमेतत् कर्मकाण्डो ब्रह्मकाण्डस्तन्त्राणि वैद्यकादीनि कलाच कीलकं दानप्रतिग्रहाख्यकर्मविशेषादिरूपं च विना । जाप्ये चण्डीस्तवमात्रजपे तत्परः । क्षेमं नानाविधप्रत्यवायानां रोगाणां च परिहारम् ऐहिकामुष्मिकफलसमूहं च । एतदेव विवृणोति । सिध्यन्तीति । एतेन चण्डीस्तवेन । नित्यमित्यादिभिन्नं वाक्यं । परब्रह्मापि स्तोत्रमात्रेणैव सि- ध्यतीत्यर्थः ॥ २ ॥ 
1 
(प्रदीपः ) किमुवाच । सर्वमेतदिति । मन्त्राणां सर्वेषां अभिकीलकं वक्ष्यमाणरीत्या सर्वमन्त्रसिद्धिप्रतिबन्धकशाप- रूपकीलकनाशकत्वालक्षणया सप्तशतीस्तोत्रमभिकीलकं तत् सर्व विजानीयात् उपासीतेत्यर्थः । नन्वन्यमन्त्रोपासनाभिः किं क्षेमं न भवति यतोऽत्रैवाग्रहः क्रियत इति चेद्भवत्येवेत्याह । सोऽपीति । तत्सप्तशतीस्तोत्रं विना सततं जाप्यतत्परः नानामन्त्राणां जपरूपे कर्मणि निरन्तरं निष्ठा यस्य स तत्परो यस्तु पुरुषः सोऽपि क्षेमं सर्व क्षेमं कल्याणं प्राप्नोतीत्यर्थः॥२॥ सिध्यन्त्युच्चाटनादीनि वस्तूनि सकलान्यपि । एतेन स्तुवतां देवी स्तोत्रमात्रेण सिद्ध्यति ॥ ३ ॥ 
(गुप्तवती ) ॥ ३ ॥ (प्रदीपः ) सिध्यन्त्युच्चाटनादीनीति । एवं जपतत्परस्य पुरुषस्योच्चाटनादीन्यपि कर्माणि सि- ध्यन्ति तथा सकलानि वस्तून्यलभ्यानि सिध्यन्तीति । एवं सप्तशतीपाठरहितानामपि पुरुषाणां केवलमन्त्रजपेन सिद्धिमुक्त्वा मन्त्रजपरहितानामपि पुरुषाणां केवलसप्तशतीपाठेनापि सर्वा सिद्धिमुपदिशति । एतेनेति । एतेन प्रकृतेन स्तोत्रमात्रेण सप्त- शत्याख्यस्तोत्रपाठमात्रेण स्तुवतां स्तोतॄणां देवी भगवती सच्चिदानन्दरूपिणी सिद्ध्यति प्रसीदति ॥ ३ ॥ न मन्त्रो नौषधं तत्र न किंचिदपि विद्यते । बिना जाप्येन सिद्ध्येत सर्वमुच्चाटनादिकम् ॥ ४ ॥ 
(गुप्तवती) तस्माल्लघूपायात्मकचण्डीस्तवातिरिक्तानां प्रयाससाध्यानां सर्वविद्यानां वैयर्थ्य प्रसक्तमित्याह । न मन्त्र इति । विद्यते लोकैस्तासामनादरेणोच्छिन्नत्वादिति भावः । विनेति मन्त्राद्यन्वयि ॥ ४ ॥ 
(प्रदीपः) तस्य पुरुषस्य नान्यमन्त्राद्युपयोग इत्याह । न मन्त्रो नौषधमिति । तत्र तस्य पुरुषस्य कार्यसिद्धौ न मन्त्र 
१८ 
दुर्गासप्तशती 
[देवीकीलकम् 
उपयुक्तो भवति तथा नौषधं तथा न किश्चिदन्यदपि योगसिद्ध्यादिरूपं साधनं विद्यते उपयोगाय । किं तु जाप्येन दिना तत्तन्मन्त्रजपरूपकर्माभावेऽपि सर्वमुच्चाटनादिकमाभिचारिकं कर्म तथा समप्राण्यप्यभिलषणीयानि कार्याणि सिध्यन्ति केवलखोत्रमात्रेणेति । एतावत्पर्यन्तं सप्तशत्युपासनया केवलया सर्वे कल्याणं भवति । तथा सप्तशत्यन्यमन्त्रोपासनयापि सर्व कल्याणं भवतीति पक्षद्वयमुपपादितम् ॥ ४॥ 
समग्राण्यपि सेत्स्यन्ति लोकशङ्कामिमां हरः । कृत्वा निमन्त्रयामास सर्वमेवमिदं शुभम् ॥ ५ ॥ 
1 
(गुप्तवती) विद्यमानविद्याजातवैयर्थ्यशङ्कां निमन्त्रयामास विचारयामास । विचारमभिनीय दर्शयति । सर्वमिति । एवं कीलकनिर्माणे कृते सति सर्वमिदं विद्याजातं शुभं सार्थकं स्यादिति चण्डीस्तवमात्रपाठेन कृतार्थाः सन्तो लोकाः सर्वाणि धर्मार्थकाममोक्षशास्त्राण्यत्यजन् । अतः कीलन निर्माणेन स्तवमात्रजन्यानां सिद्धीनां प्रतिबन्ध: शिवेनेतरविद्यासार्थक्यार्थे कृत इति श्लोकचतुष्काशयः ॥ ५ ॥ 
(प्रदीपः ) इत्थं पक्षद्वयमपीदमस्तीति या पक्षद्वयविषयिणी लोकानां शङ्का तां प्रथमतो हरः कृत्वा तच्छङ्कानिरासार्थ निमन्त्रयामास निमन्त्रितवानर्थाल्लोकान् । तानागतानाह । किमिति एवं वक्ष्यमाणप्रकारेणेदं सप्तशत्याख्यमेव शुभमिति अत्र तानाहेति शेषः ॥ ५ ॥ 
स्तोत्रं वै चण्डिकायास्तु तच्च गुह्यं चकार सः । समाप्तिर्न च पुण्यस्य तां यथावभियन्त्रणाम् ॥ ६ ॥ 
(गुप्तवती) स्तोत्रमिति । चण्डिकायाः स्तोत्रं गुह्यमप्रचरदवस्थं चकार । क्वचित्प्रचारमात्रेण यत्नात्तल्लाभेऽपि तस्य पुण्यस्य तमन्यफलातिशयस्य या नसमाप्तिरनन्तता तामपि नियन्त्रणां नियत्रितां निगूढोपायां चकार ॥ ६ ॥ 
(प्रदीपः ) अनन्तरं च चण्डिकायास्तु चण्डिकाया एव स्तोत्रं सप्तशत्याख्यं तच्च गुह्यमतिरहस्यं चकार । पूर्वोक्तमन्त्रजप- रूपपक्षापेक्षया द्वितीयं पक्षमेव सारभूतं चकारेत्यर्थः । इति मार्कण्डेयेन तन्त्रोक्तं पूर्ववृत्तं कथितं पुनः शिष्यान् सप्तशतीमा- हात्म्यं कथयंश्छिवाभिप्रायं कथयति । यस्मादेतत्स्तोत्रपाठजन्यफलस्य न समाप्तिः कदापि भवति । तत्तन्मन्त्रजपजन्यपुण्यस्य तु समाप्तिरस्ति । तस्मात्तां पूर्वोक्तां शिवेन कृतां नियन्त्रणां प्रथमपक्षस्य सङ्कोचरूपां यथावद् यथार्थमेव जानीध्वमिति शेषः॥६॥ सोsपि क्षेममवामोति सर्वमेव न संशयः । कृष्णायां वा चतुर्दश्यामष्टम्यां वा समाहितः ॥७॥ 
(गुप्तवती) न ह्येतावता सर्वथा स्तोत्रात् सिद्धिहानिर्मन्तव्या । गुरुमुखात्तादृशोत्कीलनोपायज्ञानशीलस्य तथानुष्ठितवतो यथा पूर्वमितरविद्यानैरपेक्ष्येणैव सिद्धिसम्भवादित्याह । सोऽपीति । तमुपायमेव प्रदर्शयति । कृष्णायामिति । यस्मिन्मासि नूतनार्जनं तस्मिन्मास इति शेषः ॥ ७ ॥ 
(प्रदीपः ) सोऽपि क्षेममिति । सोऽपि तत्तन्मन्त्रजपकर्तापि एतत्स्तोत्रजपसहितश्चेदेव सर्व क्षेममवाप्नोति तस्मात्तं प्रथमपक्षं विहाय सप्तशतीपाठे एव सर्वैरादरः कर्तव्य इत्यर्थः । एतेनान्ये मन्त्रा अफि सप्तशतीपाठं कृत्वैव जपनीयाः अन्यथा तत्तन्मत्रफलप्राप्तिर्न स्यादिति बोधितं । यत- एतत्सर्वमन्त्रसिद्धिप्रतिबन्धकनाशकं भवति तस्मादेव मन्त्राणामभिकीलकमेत- दिति पूर्वमुक्तमिति बोध्यम् । अभिकीलकं सिद्धिप्रतिष्टम्भकरं दोषरूपं । तन्नाशकत्वादस्यापि लक्षणयाभिकीलकत्वम् । नन्व- त्रापि नवार्णमन्त्रजपापेक्षास्त्येवेति चेत्सा शीघ्रफलार्यमिति ब्रूमो न तु तद्विना फलमेतस्य नास्तीति एतद्विना तु तत्तन्मन्त्राणां फलमेव न भवतीति विशेषः ॥ ७ ॥ 
ददाति प्रतिगृह्णाति नान्यथैषा प्रसीदति । इत्थंरूपेण कीलेन महादेवेन कीलितम् ॥ ८ ॥ 
(गुप्तवती) ददातीति । धातुद्वयेन मिलिला दानप्रतिग्रहनामकस्यैव कर्मणो विधिः । तत्स्वरूपं च गुरुकीलके व्यक्ती- भविष्यति ॥ ८ ॥ 
(प्रदीपः ) परन्तु हे शिष्यास्तत्स्तोत्रं सर्वेषामप्यचिन्त्यफलप्रदं जातमिति सर्वेऽपि सर्वेश्वरा भविष्यन्तीति ज्ञाला म- हादेवेन कीलितमस्तीत्याह । कृष्णायामिति । कृष्णचतुर्दश्याम् अष्टम्यां वा कृष्णायां समाहित एकाग्रः सन् य उपासको निजं सर्वे धनं न्यायेनार्जितं देव्यै ददाति समर्पयति । हे देवि इत आरभ्येदं सर्वे धनं मदीयं तुभ्यं मया दत्तमस्ति इति सम- र्पयति पश्चात् संसारयात्रानिर्वाहार्थे गृहाणेदं द्रव्यं मत्प्रसादभूतमिति देव्या अनुज्ञां मनसा गृहीत्वा तद्द्रव्यं प्रसादबुद्ध्या प्रति- गृह्णाति । गृहीत्वा च धर्मशास्त्रोक्तमार्गेण तस्य व्ययं कुर्वन्निरन्तरं देव्यधीनो भवति तस्यैषा सप्तशती प्रसन्ना भवति नान्यथा । इत्थंरूपेण कीलेन सिद्धिप्रतिष्ठम्भकरेण महादेवेन कीलितमस्ति । अयंच कीलकस्यार्थो रहस्यागमे गुरुकीलकपटले प्रदर्शितः अप्रे स्पष्टीकरिष्यामः ॥ ८ ॥गुरुकीलकपटलः] 
गुप्तवत्यादिसप्तटीकासंवलिता । 
१९ 
यो निःकीलां विधायैनां नित्यं जपति संस्फुटम् । स सिद्धः सगणः सोऽपि गन्धर्वो जायतेऽवने ॥९॥ न चैवाप्यटतस्तस्य भयं कापीह जायते । नाऽपमृत्युवशं याति मृतो मोक्षमवाप्नुयात् ॥ १० ॥ ज्ञाला प्रारभ्य कुर्वीत ह्यकुर्वाणो विनश्यति । ततो ज्ञात्वैव सम्पन्नमिदं प्रारभ्यते बुधैः ॥ ११ ॥ सौभाग्यादि च यत्किचिद्दृश्यते ललनाजने । तत्सर्वं तत्प्रसादेन तेन जाप्यमिदं शुभम् ||१२|| ( गुप्तवती ) ॥ ९ ॥ १० ॥ ज्ञानारम्भात्यागरूपं कर्माह । ज्ञालेति । कुर्वीत न त्यजेत् । अकुर्वाणः त्यजन्विनश्यति' सिद्धि- हीनो भवति ॥ ११ ॥ १२ ॥ 
(प्रदीपः ) तहिं किं कर्तव्यमित्याह । यो निःकीलामिति यस्मादेवं तस्माद्यो हि पुरुष एनां सप्तशतीं पूर्वोक्तदानप्रति- ग्रहकरणेन निष्कीलां विधाय स्फुटं यथा स्यात्तथा संजपति स एव सिद्धो भवति । स एव देव्या गणो भवति । सोऽपि स एवाऽवने सर्वजगद्रक्षणे गन्धर्वो वृहदारण्यके 'तस्यासीत् दुहिता गन्धर्वगृहीता' इति श्रुत्युक्तदेवताविशेषो गन्धर्वो जायते । स हि समर्थः सर्वजगद्रक्षणे इति ॥ ९ ॥ दृष्टफलान्याह । न चैवाप्यटत इति । स्पष्टार्थमेवैतत् ॥ १० ॥ एतादृशकीलकमज्ञात्वा पाठकर्तुर्दोषमाह । ज्ञात्वेति । पूर्वोक्तं कीलकं ज्ञाला तत्परिहारं प्रारभ्य पाठं कुर्वीत । तत्परिहारमकुर्वाणो विनश्यति । यस्मादेवं तस्मात्कीलकं ज्ञालैव सम्पन्नं निर्दुष्टमिदं स्तोत्रं बुधैः प्रारभ्यते । अत्र विनाशकथनं कीलकज्ञानस्यावश्यकत्वार्थमेव । यथाकथंचित्पाठस्यापि वचनान्तरैरनुज्ञानात् । तेन जाप्यमिति तेन हेतुनेत्यर्थः ॥ ११ ॥ १२ ॥ 
शनैस्तु जप्यमानेऽस्मिंस्तोत्रे सम्पत्तिरुच्चकैः । भवत्येव समग्रापि ततः प्रारभ्यमेव तत् ॥ १३ ॥ ऐश्वर्य यत्प्रसादेन सौभाग्यारोग्यसम्पदः । शत्रुहानिः परो मोक्षः स्तूयते सा न किं जनैः ॥ १४ ॥ 
इति लक्ष्मीकीलकस्तोत्रं संपूर्णम् । 
(गुप्तवती ) शनैरिति । अत्वरयेत्यर्थः । न तूपांशुखरेण मनसा वा वाचिकस्पष्टजपस्यैवावश्यकत्वोक्तेः ॥ १३ ॥ १४ ॥ इति श्रीगुप्तवत्यां लक्ष्मीकीलकव्याख्या समाप्ता ॥ 
(प्रदीपः ) शनैस्त्विति । शनैः स्वकर्णगोचरं यथा स्यात्तथा पाठे यत्किंचित्सम्पत्तिरेव भवति । उच्चकैरुचैः पाठे तु स- मप्रापि भवत्येव । तत उच्चकैरेवैतत्प्रारभ्यमित्यर्थः ॥ १३ ॥ इत्थं मुनिः कीलकविधिं समाप्य जनानाक्रोशति । ऐश्वर्यमिति । परो मोक्षः कैवल्यमोक्षः । अहो मन्दभाग्या एते दृष्टिगोचरं चिन्तामणि कामदुघां भगवतीं विहाय स्वकल्याणार्थे वराटिकाम- न्यदेवतोपासनारूपां किमर्थ गृहन्तीति ॥ १४ ॥ श्लोकाश्चतुर्दशैवात्र कीलके सम्प्रतिष्ठिताः । इति प्रदीपव्याख्यायां लक्ष्मी- कीलकटीका समाप्ता ॥ 
रहस्यतन्नस्थो गुरुकीलकपटलः । 
शिव उवाच । 
३ ॥ 
पुरा सनत्कुमाराय दत्तमेतन्मयानघ । संवर्ताय ददौ तच्च स चान्यस्मै ददौ च तत् ॥ १ ॥ सर्वत्र चण्डीस्तोत्रस्य प्राचुर्येण महीतले । ब्रह्मकाण्डः कर्मकाण्डस्तन्त्रकाण्डश्च सर्वथा ॥ २ ॥ अभूत्प्रतिहतोऽनेन शीघ्रसिद्धिप्रदायिना । तदा तेषां च सार्थक्यं कर्तुकामेन भूतले ॥ दानप्रतिग्रहाख्येन मन्त्रोऽयं कीलितो मया । दानप्रतिग्रहाख्यं यत्तत्कीलकमुदाहृतम् ॥ ४ ॥ तदारभ्य च मन्त्रोऽयं कीलकेनास कीलितः । न सर्वेषां भवेत्सिध्यै ये कीलकपराज्यखाः॥५॥ ये नराः कीलकेने जपन्ति परया मुदा । तेषां देवी प्रसन्ना स्यात्ततः सर्वाः समृद्धयः ॥ ६ ॥ त्वत्प्रसूतस्त्वदाज्ञप्तस्त्वद्दासस्त्वत्परायणः । त्वन्नामचिन्तनपरस्तदर्थेऽहं नियोजितः ॥ ७ ॥ मयार्जितमिदं सर्वं तव स्वं परमेश्वरि । राष्ट्रं बलं कोशगृहं सैन्यमन्यच्च साधनम् ॥ ८ ॥ खदधीनं करिष्यामि यत्रार्थे नं नियोक्ष्यसि । तत्र देवि सदा वर्ते तवाज्ञामेव पालयन् ॥ ९ ॥ इति संचिन्त्य मनसा स्वार्जितानि धनानि च । कृष्णायां वा चतुर्दश्यामष्टम्यां वा समाहितः ॥ १०॥ समर्पयेन्महादेव्यै स्वार्जितं सकलं धनम् । राष्ट्रं बलं कोशगृहं नवं यद्यदुपार्जितम् ॥ ११ ॥ 
२० 
दुर्गासप्तशती 
[सप्तशतीमन्त्रविभागः 
अस्मिन्मासि मया देवि तुभ्यमेतत्समर्पितम् । इति ध्याखा ततो देव्याः प्रसादात्प्रतिगृह्य च ॥ १२ ॥ विभज्य पञ्चधा सर्व त्र्यंशान्खार्थ प्रकल्पयेत् । देवपित्रतिथीनां च क्रियार्थ लेकमादिशेत् ॥१३॥ एकांश गुरवे दद्यात्तेन देवी प्रसीदति । तस्य राज्यं बलं सैन्यं कोशः साधु विवर्धते ॥ १४ ॥ नानारत्नाकरः श्रीमान्यथा पर्वणि वारिधिः । ज्ञाखा नवाक्षरं मन्त्रं जीवब्रह्मसमाश्रयम् ||१५|| तत्त्वमस्यादिवाक्यानां सारं संसारभेषजम् । सप्तशत्याख्यमन्त्रस्य यावज्जीवमहं जपम् ॥ १६ ॥ कुर्वस्ततो न प्रमादं प्रामुयामिति निश्चयम् । कृला प्रारभ्य कुर्वीत ह्यकुर्वाणो विनश्यति ॥ १७ ॥ नाहं ब्रह्म निराकुर्यां मामा ब्रह्म निराकरोत् । अनिराकरणं मेऽस्तु अनिराकरणं मम ॥ १८ ॥ इति वेदान्तमूर्धन्ये छान्दोग्येऽस्य प्रपञ्चनात् । प्रारभ्य तत्परित्यागो न तस्य श्रेयसे मतः ॥१९॥ नाब्रह्मवित्कुले तस्य जायते च कदाचन । न दारिद्र्यं कुले तस्य यावत्स्थास्यति मेदिनी ॥२०॥ प्रतिसंवत्सरं कुर्याच्छारदं वार्षिकं तथा । तेन सर्वमवाप्नोति सुरासुरसुदुर्लभम् ॥ २१ ॥ अन्यच्च यद्यत्कल्याणं जायते तत्क्षणे क्षणे । सत्यं सत्यमिदं सत्यं गोपनीयं प्रयत्नतः ॥ २२ ॥ पुत्राय ब्रह्मनिष्ठाय पित्रा देयं महात्मना । अन्यथा देवता तस्मै शापं दद्यान्न संशयः ॥ २३ ॥ 
अत्रायं भावः । पित्रर्जितं विना खेनैव मन्त्रप्राप्त्युत्तरं यद्यनुतनमर्जितं तदर्जनं माससम्बन्धिकृष्णचतुर्दश्यष्टम्यन्यतरदिवसे देवीनिकटे स्थित्वा देशकालौ संकीर्त्य दानप्रतिग्रहाख्येन कर्मणा देवीं प्रीणयिष्य इति सङ्कल्प्य त्वत्प्रसूत इत्यादिश्लोकत्रयमर्था- नुसन्धानपूर्वकं पठित्वा राष्ट्रं बलं कोशगृहमिति लोकमन्त्रेण देवीचरणयोर्दत्तमिवानुसन्धाय प्रसन्नया देव्याज्ञप्त इव पुनः प्रतिग्रहं विभाव्य तन्मध्ये पश्चमं भागं गुरवे तत्पुत्रादिभ्यो वा दत्वावशिष्टं चतुर्थाशं खेन क्रियमाणपश्चयज्ञादिधर्मव्ययार्थ निष्कास्येतरत्त्वार्थ यथेच्छं विनियोजयेत् । अत्रामान्तश्चान्द्रमासो ग्राह्यः । अमायामर्जितस्य तूत्तरमासे दानम् । मन्त्रे पूर्वे मासीत्यूहो यथान्यायं मन्त्रेण दानादावप्यूह्यः । इति दानप्रतिग्रह एकः । सर्वमन्त्रसाधारण्येन मन्त्रस्वीकारादि यावदायुषो भागत्रये प्रथमाद्येकैकभागेष्वेवोत्पन्नभक्त्यतिशया उपासकास्त्रिविधा अधममध्यमोत्तमवेन तन्त्रेषु गणिताः तद्विदां स्पष्टाः । प्रकृते तदपवादमाह । ज्ञात्वेति । नवार्णमन्त्रं स्वीकृत्य महावाक्यसंवादिनं तदर्थं च गुरोर्बुद्धाधिकृतः सन्नद्यावधि यावजीवं सप्तशतीस्तवपाठं प्रमादेन सकृदपि न त्यक्ष्य इति दृढं सङ्कल्प्य तथैवानुतिष्ठेत् । अयं ज्ञानारम्भात्यागो द्वितीयः । तत्र छान्दो- ग्यवाक्यं प्रमाणयति । नाहमित्यादिना । आश्विनशुद्धप्रतिपदि चैत्रशुद्धप्रतिपदि च संकल्प्य नवम्यन्तं तत्कल्पोक्तविधिना पूजामहोत्सवो यथाशक्ति वा कर्तव्य इति च द्वयम् । एवं चत्वारि कार्याण्यप्रमादेन कुर्वतश्चण्डिकोपासकस्यैव सर्वाः सिद्धयः अन्यत्रेषदप्यन्यथाले हानिरेवेति ॥ ७ इति श्रीगुप्तवत्यां रहस्यतन्त्रस्थकीलकविवरणपटलः ॥ 
सप्तशतीमन्त्रविभागः । 
अथायं शप्तशतीमन्त्रः श्लोकसंख्याभेदेन त्रिविधोऽपि व्यवस्थयैव त्रिभिस्तत्रैरवलम्बितोऽपि न भिद्यते । शाखान्तराधिकरणन्यायेन कर्मण इव सर्ववेदान्तप्रत्ययन्यायेन विद्याया इवास्य मन्त्रस्याप्यैक्यात् । ईषद्वैलक्ष- ण्यस्याप्रयोजकत्वात् । मनुचन्द्रादिश्रीविद्याभेदानां तन्त्रभेदेन विलक्षणतयोद्धृतानामर्थैक्यस्य मन्त्रविदां संमततायाः सेतुबन्धेऽस्माभिर्वर्णनाच्च । अनुष्ठाने परमैच्छिको विकल्पः प्रामाण्याविशेषात् । तथापि यामलादितन्त्रावलम्बितपाठयोर्मध्ये सप्तशतसंख्यापूर्त्यर्थमेकत्र द्वात्रिंशद्वारं नवार्णः शरणक्रियते । अन्यत्र श्वेताननेत्यादिनामषोडशकं द्विः शरणीक्रियत इति तयोः सकारादिर्नुकारान्तः सप्तशतभेदो मनुरिति गौण्या सृष्टिन्यायेन व्यपदेशो दुर्वारः । कात्यायनीतन्त्रोक्तपाठावलम्बे तु मुख्य एव । एतदनन्तर्गतमन्त्रामेलनादित्यादिविशेषमध्यवस्य बहुभिः शिष्टैरयमेव पक्ष आदृतः । सकारादिरिति तु मार्क- ण्डेयपदादिमकारोपलक्षणम्। प्रधानमन्त्राभिप्रायेण वा । उवाचपदाङ्कितमन्त्राणां तृतीयपटले पाञ्चमिकविभागसंख्यापिण्डकथना- वसरेऽङ्गमन्त्राश्च ते नवेति व्यवहारदर्शनात् । मकारादिरित्येव वा तत्र मुख्यः पाठः । परन्तु तन्त्रोदितमन्त्रविभागाशयं न्या- यगर्भितमजानानैः कैश्चित्कचित्क्वचिदन्यथापि विभागो वर्णित इति तदपनोदाय तन्त्रार्थनिष्कर्षेण मन्त्रविभागं संग्रहपूर्वकं व्याख्यास्यामः । तत्र कात्यायनीतन्त्रेऽस्मिन्विषये विंशतितमाद्याश्चत्वारः पटलाः षष्टिश्लोकास्तेष्वाद्ये प्रथमाध्यायस्थमन्त्रविभ- जनपरे पटले त्रयोदशश्लोकाः । ईश्वर उवाच । मार्कण्डेय उवाचाद्यो मन्त्रः श्लोकात्मकास्ततः । व्योमादिवर्णमारभ्य द्विती- यखरसंयुतम् । नृपमित्यन्तिमा मन्त्रा भवन्त्यष्टादश प्रिये । व्योम हकारः तस्यादिवर्णः सकारः तं द्वितीयेन आकारखरेण संयुतं सावर्णिपदस्थमारभ्य प्रश्रयाबनतो नृपमित्यन्तिमो येषां ते मन्त्रा अष्टादश भवन्ति । प्रिये इति शिवकृतं देवीसम्बो- 
सप्तशतीमन्त्रविभागः ] 
गुप्तवत्यादिसप्तटीकासंवलिता । 
२१ 
धनम् । यद्यपि ते सार्धा एव सप्तदशश्लोका भवन्ति न पूर्णा अष्टादश तथापि तेष्वेकोर्धश्लोकात्मको मन्त्रोऽस्तीति ध्वननेन मन्त्रसंख्याया अविरोधः । मध्येऽर्धश्लोकमन्त्रास्तु चतुर्विंशतिरीरिता इति पटलान्ते निर्देशाच्च । इह श्लोकात्मका अष्टादशेत्यु- तिस्तु सप्तदशसृष्टीरुपदधातीतिवद्भून्ना नेया । श्लोकशब्दस्तु चरणचतुष्टयघटित एव पद्ये रूढत्वात् । द्विचरणादेर्गाथाव्यवहा- रस्य मुख्यत्वेऽपि श्लोकव्यवहारस्य तावतैव परस्परान्वितैकार्थप्रतिपादकत्वनिबन्धनस्य तादृशस्थले सतोऽपि गौणत्वात् । अत एव ब्रह्मोत्तरखण्डे प्रयोगः । ' बहुनात्र किमुक्तेन श्लोकार्थेन वदाम्यहम् । ब्रह्महत्याशतं वापि शिवपूजा विनाशयेत्' इति । देवीभागवतेऽपि । ‘वटपत्रशयानाय विष्णवे बालरूपिणे । श्लोकार्थेन तदा प्रोक्तं भगवत्याखिलार्थदम्' इति उपक्रम्य । 'सर्व खल्विदमेवाहं नान्यदस्ति सनातनम्' इति संक्षिप्तभागवतस्योक्तिः । अतएव तत्पुराणादिमपद्ये त्रिचरणात्मके 'सर्वचैतन्यरूपां तामाद्यां विद्यां च धीमहि । बुद्धिं या नः प्रचोदयात्' इत्याकारकेऽपि गाथात्मकः श्लोक इति व्यवहारोऽपि गौण एव । अ- तएव मात्स्यादावस्य श्लोकस्य 'गायत्र्या च समारम्भस्तद्वै भागवतं विदुः । यत्राधिकृत्य गायत्रीं वर्ण्यते धर्मविस्तरः' इत्या- दिरेव व्यवहारो न श्लोकत्वेन । लोकत्वापायेऽपि चतुर्विंशत्यक्षरात्मतया गायत्रीत्वानपायात् । तस्माच्चतुरूनाधिकचरणासु गाथासु श्लोकत्वाभावादष्टादशश्लोका इति प्रकृतव्यवहारः सृष्टिन्यायेनैव निर्वाह्यः । इदं तु विचार्यम् । तेषु कतमो मन्त्रोर्ध- श्लोकात्मक इति । तत्र कश्चिदाह सावर्ण्याद्याः सप्तदशश्लोकमन्त्राः तदन्ते विद्यमानः 'प्रत्युवाच स तं वैश्यः प्रश्रयावनतो नृपम्' इत्यर्धश्लेकात्मको मन्त्र इति । स प्रष्टव्यः सर्वादी विद्यमानः 'सावर्णिः सूर्यतनयो यो मनुः कथ्यतेऽष्टमः' इत्यर्धश्लोक एव कुतो न मन्त्र इति । पारिशेष्यन्यायादन्त्य एवेति चेत् प्रथमोपस्थितन्यायसूचीकटाहन्यायाभ्यामाद्य एवास्तु । ननु यो मनुरिति यच्छब्दस्य तदुत्पत्तिमिति तच्छब्दसापेक्षत्वेन तदुभयघटितश्लोक एकं वाक्यम् । मन्त्रत्वस्य परिपूर्णवाक्यत्वव्याप्य- तया सावर्णिरित्यर्धस्य साकाङ्क्षत्वेन निराकाङ्क्षत्वरूपपूर्णत्वाभावान्न मन्त्रत्वम् । अतएव यजुःषु निरवसानेष्वनियद्वावसानेषु चैकै- कमन्त्रत्वनिर्णयः 'अर्थैकत्वादेकं वाक्यं साकारूं चेद्विभागे स्यात्' इति जैमिन्युक्तलक्षणानुसारेणेष्टः । एकमुख्यविशेष्यकबोध- जनकत्वे सति विभागे साकाङ्क्षत्वमिति तदर्थः । ततश्च यो मनुः तदुत्पत्तिमित्यनयोर्विभजने परस्पराकाङ्क्षानपायादुभयघटित- मेकं वाक्यमेवैको मन्त्र आस्थेय इति चेत् तहिं 'यैर्निरस्तो भवाँलुब्धैः पुत्रदारादिभिर्धनैः । तेषु किं भवतः स्नेहमनुब- नाति मानसम्' इति श्लोकस्यार्धमन्त्रद्वयात्मतानापत्तिः । किंच त्वन्मते 'मम वैरिवशं यातः' इति मन्त्रोत्तरार्धस्य 'ये ममा- नुगता नित्यं प्रसादधनभोजनैः' इत्यस्य 'अनुवृत्तिं ध्रुवं तेऽद्य कुर्वन्त्यन्यमहीभृताम्' इत्युत्तरमन्त्रपूर्वार्धेन साकाङ्क्षतया तयोर- र्धयोरेकमन्त्रत्वापत्तिः । अथ कारकाणां खाभाविकपरस्पराकाङ्क्षया यत्रैकक्रियान्वयेन परिपूर्णता तदवान्तरमेकं वाक्यम् । ता- दृशवाक्ययोरपि पुनराकाङ्क्षान्तरेणोत्थापितेनैकवाक्यतान्तरं यत्र कल्प्यते तन्महावाक्यम् । एवं महावाक्यादीन्युन्नेयानि । एकमन्त्रत्वं तूभयसाधारणैकवाक्यत्वमात्रव्याप्तम् । 'भगो वां विभजतु पूषा वां विभजतु' इत्यादीनामवान्तरवाक्यानां भिन्नमन्त्रत्वस्य 'ममाने वर्चो विहवेष्वस्तु वयन्त्वेन्धानास्तनुवं पुषेम । मह्यं नमन्तां प्रदिशश्चतस्त्रस्त्वयाध्यक्षेण पृतना जयेम' इत्यवान्तरवाक्यचतुष्टयात्मकैः प्रत्येकं परिपूर्णैश्चतुर्भिः पादैरेकमन्त्रत्वस्य च दर्शनात् । प्रकृते यत्तच्छ- ब्दयोः परिपूर्णस्यापि वाक्यस्य वाक्यान्तरैकवाक्यतानियामकाकाङ्क्षान्तरोद्दीपकत्वेन तदाकाङ्क्षापरिपूर्त्यभावेऽपि नावा- न्तरवाक्यत्वहानिः । यत्तच्छब्दमात्रनिरासे नैराकाङ्क्षयानुभावात् । अतएव 'तस्मिन्सीदामृते प्रतितिष्ठ व्रीहीणां मेघ सुमनस्यमानः' इति तच्छब्दघटितस्याप्यर्धस्य स्योनं ते सदनं करोमीति पूर्ववाक्येनैकवाक्यताया अनावश्यकत्वान्मन्त्रभेदः स्वीकृतो मीमांसकैः । अतएव च 'महामायानुभावेन यथा मन्वन्तराधिपः' इति द्वितीयश्लोकस्य यथेति यच्छब्दघटितस्य तथेत्यध्याहारेण निशामयेति पूर्वश्लेोकेनैवैकवाक्यत्वेऽपि तस्याप्रयोजकत्वात् श्लोकाधिकस्य मन्त्रस्य कल्पने तन्त्रविरोधाच तावत एव भिन्नमन्त्रतास्वीकारः । तेन न्यायेन यैर्निरस्त इत्यर्धयोरपि भिन्नमन्त्रत्वं युज्यते । अतएव यैः संमिति तत् श्लोका- दिमान्तिमाक्षररूपप्रतीकद्वयग्रहणेन द्वौ मन्त्राविति कण्ठरवेण तन्त्रोक्तिरुपपद्यत इति चेत् तार्ह सावणिरित्यत्रापि यच्छन्दा- पनये नैराकाङ्क्षानुभवेनोक्तापत्तिरनिवार्या । न च विनिगमनाविरहः न्यायद्वयस्य नियामकत्वोक्तेः । न चायमस्ति नियमः पूर्णानां निवेशोत्तरमेवाधेस्य निवेश इति । षष्टिश्चार्धर्चश्चेति सार्धषष्टिसौरर्चगणने यत्राचकुरित्यर्धर्चस्य 'ऋचामशीतिः पाद- श्च' इति यावदृग्वेदमन्त्रपारायणलक्षणे भद्रं न इति पादस्य च मध्य एव निवेशस्येष्टत्वात् । अथैवं सति त्वत्पक्षे निशामयेत्यारभ्य सप्तदशश्लोकानां सप्तदशमन्त्रत्वमनिर्वार्य पुनरर्धान्तरस्य मन्त्रत्वकल्पनं तन्त्रोक्तसंख्याविरोधापत्तेः । ततश्च निशामयेत्यर्धयोः स बभूवेत्यर्धयोश्च यथाकथंचिदेकवाक्यताकल्पनेन श्लोकमत्रत्वसम्भवेऽपि सुरथोनाम राजाऽभूदिति श्लोकोत्तरार्धस्थस्य तस्य पालयत इति षष्ठ्यन्तस्य यस्य तत्रानन्वितस्य तदुत्तरश्लोकस्थशत्रुपदेनैवान्विततयाऽवान्तरवाक्यत्वस्यैव भङ्गेन कषमे- कत्र मन्त्रत्वम् । एवं बभूवुरित्यादिश्लोकत्रयस्य कथञ्चित् सम्भवेऽपि कोशो वलं चेति श्लोकस्थस्य मृगयाव्याजेनेत्यस्य तदुत्त- रश्लोकस्थेन जगामेत्यनेनैवान्वययोग्यत्वात् तत्रापि मन्त्रत्वभङ्गः । तस्मात् तदनुरोधाय ममाग्ने वर्च इत्यत्रैव प्रथमश्लोक एव महावाक्यात्मकैकमन्त्रत्व स्वीकारो युक्त इति चेत् अये किमेतावत्येव दूरे तव दृष्टिर्धावति । त्वत्पक्षे ततोऽपि परतरेषु मद्भृत्यैस्तैरसद्वृत्तैरित्यादिषु बहुषु श्लोकेषु कथं मन्त्रखाभङ्गः । अथ तस्यानन्यगतिकत्वेन तत्तदुचितपदान्तराध्याहारानुषङ्गा- 
२२ 
दुर्गासप्तशती 
[सप्तशतीमन्त्रविभागः 
दिना वाक्यपरिपूर्तिराश्रयणीया । इषेवेत्यादौ छिनधीत्यस्याध्याहारेणावान्तरवाक्यलखीकारदर्शनात् । अतएव द्वादशेऽध्याये पशुपुष्पार्धधूपैश्वेति श्लोकद्वयस्यारण्ये प्रान्तरेवापीति श्लोकचतुष्टयस्याप्येकान्वयित्वेनावान्तरवाक्यात्मकमन्त्रद्वयाद्यात्मकत्ले युक्तेऽपि प्रतिश्लोकं भिन्नमन्त्रता लया स्वीक्रियमाणाऽनयैव रीत्या निर्वाह्या गत्यन्तराभावादिति चेत्सत्यम् । किं सुरथो नाम कोशो बलं चेति श्लोकयोरध्याहारादिकल्पना मत्यैस्तैरित्यादिश्लोकेषु वेति विनिगमनाविरहः । अथ सप्तदशश्लोक्या आदा- बन्ते वार्ध श्लोकाङ्गीकार इति पक्षद्वयेऽपि क्वचिन्मन्त्रभङ्गस्यापततोऽध्याहारादिना निरासस्यावश्यकत्वेन युक्तितौल्याद्विकल्प इति चेत् भ्रान्तोऽसि । अनध्यवसायप्रयुक्त विकल्पोक्तेर्न्यायानभिज्ञतापिशुनत्वात् । ननु तस्य तैरभवद्युद्धमित्यादीनां बहूना मर्धानां स्वस्खघटकपदैरेव निराकाङ्गाणामवान्तरवाक्यत्वात्तेष्वन्यतमस्य मन्त्रत्वकल्पनेऽपि विनिगमनाविरहो दुर्बार इति चेत् कस्यायं भारः । तेषु तादृशमेवार्धमन्वेष्टव्यं यत्र मन्त्रत्वपर्याप्तिस्वीकारे सति न कस्यापि मन्त्रत्वं भज्येत प्रत्युत चरमार्थत्य । तथाले तु द्वयोरेवाध्याहारकल्पनादिस्वीकार इत्यस्त्येव नियामकं । अणुरपि विशेषोऽध्यवसायकर इति न्यायात् । न हि प्रती- कविशेषमुपादायाऽर्धमन्त्रस्तन्त्रे निर्दिष्टः येन किं हि वचनं न कुर्यादिति न्यायेन बहुष्वेव कुसृष्टिरङ्गीकार्या नाल्पयोरिति स्यात् । तद्भावे त्वेतदेव नियामकमापद्यत इति । अथ कोऽयं मन्त्रोर्धश्लोकमन्त्र इति सुहृद्भूत्वा पृच्छामीति चेत् हंहो । सो- ऽचिन्तयत्तदा तत्र ममत्वाकृष्टमानस इत्यवेहि । अतएव पटलान्ते मध्ये चतुर्विंशतिरित्युक्तौ मध्यपदस्वारस्यमुपपद्यते । अस्यैव मन्त्रत्वपर्यात्यधिकरणताङ्गीकारे एतत् पूर्वापरश्लोकानां सर्वेषां पूर्णता भवति । अथ तन्त्रे प्रतीकग्रहणेन निर्देशाभावे पारि- शेष्यक्रमप्राप्तमपि परित्यज्य स्वेच्छया कस्याप्यर्धमन्त्रत्वस्वीकारे कथमाश्वास इति चेत् न । ईदृशसङ्कटस्थले न्यायानामेव निर्णा- यकत्वात् तेषां च जैमिनिप्रभृतिभिः परिशोधनेन विवेचितत्वात् । ईदृशीमास्तिकतां स्वस्मिन् प्रकटयता त्वयापि त्रयोदशाध्याये सप्तानामेवार्धानां तत्रे कथनेऽपि समुदितसंख्याविरोधादिन्यायमनुसन्धायैव नवानामर्धानामङ्गीकारात्, तत्रैवैकादशानामर्धा- नामन्यैरप्यङ्गीकाराच्च । वस्तुतस्तत्र यथा तन्त्रं सप्तैवार्धश्लोका इति वक्ष्यतेऽस्माभिः । तस्मान्यायैः निर्णीतार्थेनाश्वासे सति लोके निर्णयकथैवोच्छिद्येतेति बहुव्याकुली स्यात् । ननु सर्वमिदं मन्त्रलक्षणे एकवाक्यत्वनिवेशसत्व एवोपपद्यते तत्रैव च मानं न पश्यामः । तच्चोदकेषु मन्त्राख्येति सूत्रे मन्त्रप्रसिद्धिविषयत्वस्यैव मन्त्रलक्षणस्य जैमिनिना कथनात् । नापि मन्त्रलवा- क्यत्वयोर्व्याप्यव्यापकभावः ब्राह्मणादिवाक्येषु मन्त्रंवाभावात् । हुंफडादिपदमन्त्रेषु वाक्यत्वाभावाच्चेति चेत्सत्यं । मन्त्रलवाक्य- त्वयोरुत्सर्गतः सिद्धस्य सामानाधिकरण्यस्य साकाङ्खपदमात्रे मन्त्रत्वपर्यात्यधिकरणतावेदकप्रमाणमन्तरेण बाधकायोगात् । तादृशापवादकप्रमाणाभावसहकृतमन्त्रत्वस्य वाक्यत्वव्याप्यतानपायात् । अन्यथा मन्त्रान्तर्गतपदेषु लक्षणाङ्गीकारो न स्यात् । मन्त्रैरेव मन्त्रार्थः स्मर्तव्य इति नियमस्य पदवाच्यार्थस्मरणमात्रेण जपमन्त्रादाविव सर्वत्रोपपत्तेः । सति तु तात्पर्यविषयी- भूतवाक्यार्थपरत्वे तदन्यथानुपपत्तिप्रसूतिलक्षणावसरात् । नन्वग्नये जुष्टं निर्वपामीत्यंशस्येव मार्कण्डेय उवाच स्वाहेति मन्त्रे खाहापदस्यानुष्ठयार्थप्रकाशत्वेन 'सवितुः प्रसव' इत्याद्यंशस्येव मार्कण्डेयादिपदानामदृष्टार्थत्वेन तेषां परस्परान्वितैकार्थपरत्वाभा- वेऽपि न मन्त्रत्वस्य न वा तु दृष्टार्थत्वस्य भङ्ग इति चेत् न । सवित्रादिपदार्थप्रकाशनस्यादृष्टार्थत्वेऽपि सवितुरित्यादेर्निर्वपतिना सहै- कवाक्यतयैव कर्माङ्गताया वाक्यप्रमाणादवगतत्वेन तदंशे दृष्टार्थताऽनपायात् । अन्यथाग्निरिदं हविरजुषतेत्यादाविदं हविरित्या- यंशस्यापि देवतायाः हविः खीकाराभावेनादृष्टमात्रार्थे तत्प्रकाशकत्वेनानेकदेवत्वविकृतौ मारुतसप्तकपालादौ वचनोहानापत्तेः । तस्मान्मार्कण्डेयो यस्या माहात्म्यमुवाच तस्यैव हविरिदं दत्तमितिरीत्याभासमानवाक्यार्थानुगुण्येनैव तत्तदुचितसम्बन्धवोधकप- दाध्याहारेण प्रकृतकर्मान्वयस्य सर्वत्र निर्वाहो युक्तो न पुनर्भासमानैकवाक्यत्वस्यापवादकबलवत् प्रमाणमन्तरेण स्वेच्छयैव भ- मेन मत्रत्वकल्पनं सुधियामुचितमित्यलं विस्तरेण ॥ वैश्यवाक्यं ततः श्लोका व्योमाद्यात् पश्ञ्चमन्त्रकाः । नृपस्योक्तिर्मान्तवर्णा- द्वादशखरसंयुतात् । सकारो विन्दुयुक्तोऽन्ते मन्त्रौ द्वावीदृशौ मतौ ॥ व्योम हकारः तदाद्यात् सकारमारभ्य । ते च श्लोकाश्च- त्वार एव पश्चीकार्याः । अर्धश्लोकात्मकौ द्वौ मन्त्रौ श्लोकास्त्रय इत्यर्थः । यद्यपि वैश्योक्तिमेलनेनेयं संख्येति सुवचं तथापि पूर्व मार्कण्डेयोक्तिमन्तरेणैव संख्याकथनप्रायपाठात् पटलान्तेऽर्धश्लोकसंख्यावचनस्य तात्पर्यग्राहकत्वाच्चैवमेव व्याख्येयं । तौ च किं नु तेषामिति चतुर्थश्लोकस्य पूर्वोत्तरार्धरूपावेव न तु चतुःश्लोक्या आद्यन्तार्धरूपौ परेणोक्तौ पुत्रदारैर्निरस्तश्चेति चकार- खारस्येन पूर्वार्धस्थोत्पन्नपदेनैवान्वयमानात् उत्तरार्धेनान्वये दारैः पुत्रैरित्यनेन पौनरुक्त्यापत्तेश्च । नृपस्योक्तिः राजोवाचेति मन्त्रः मान्तो यकारो द्वादशेनैकारखरेण संयुतस्तस्मात्तमारभ्य सं इति सबिन्दुकमक्षरं यावत् । द्वौ मन्त्रौ अर्धश्लोकात्मका- विति यावत् ॥ ततो वैश्य उवाचेति खरैकादश आदितः । वह्निबीजं बिन्दुयुक्तमन्ते स्यान्मनुपश्चकम् ॥ खरेष्वेकादश एकार: सन्धिरेकादशो भद्रा पद्मनाभः कुलाचल इति नन्दनकोशाच्च, वह्निबीजं रेफः । अत्रापि चतुर्षु लोकेष्वन्त्यौ द्वावर्धश्लोकमन्त्रौ नाद्यान्त्यौ यैः संत्यज्येत्यस्य पूर्वेण सहान्वयायोगात् उत्तरार्धस्थतच्छब्दस्य हार्दे चेति कर्मणश्चानेनैवान्वेतुं योग्यत्वाच्च । एव- मुत्तरश्लोकेप्येतद्यत्पदयोर्द्रष्टव्यम् ॥ मार्कण्डेय उवाचकैः ततो मन्त्रत्रयं भवेत् । तादिवर्ण च भुवनस्खरयुग्वारुणान्तिमम् ॥ भुवनानि चतुर्दश । वारुणं वकारः । अत्राद्यावेव द्वावर्धश्लोकौ । उत्तरश्लोके कृत्वेत्यस्य समानकर्तृकोत्तरकालिकक्रियान्तराकाङ्क्ष- वेन तस्योपविष्टाविति पदेनोत्तरार्ध एव समर्पणात् तेनान्त्यार्धस्य मन्त्रान्तरत्वं नादर्तव्यम् ॥ राजोवाचेति षण्मन्त्रा भादि- 
1 
मन्त्रविभागकारिकाः ] 
गुप्तवत्यादिसप्तटीकासंवलिता । 
२३ 
तान्ताः शुभानने । अधोवाच ऋषिर्ज्ञानमस्तीत्यारभ्य पार्वति । सर्वेश्वरेश्वरीत्यन्ता मन्त्रा द्वादश कीर्तिताः ॥ भगवंस्त्वामिति पश्चश्लोक्यामाद्यन्तयोरर्धयोः प्रत्येकं परिपूर्णत्वेप्ययं च निकृत इत्यादीनामुत्तरोत्तरार्धेनैव साकाङ्क्षत्वात्तदभङ्गायाद्यश्लोक एव द्वावर्धात्मकौ मन्त्रौ तयोर्यत्तच्छब्दकृतसाकाङ्क्षताया अदान्तरवाक्यत्वाविरोधित्वात् । ज्ञानमस्तीत्येकादशश्लोक्यां तु चरमश्लोका- र्धमेव मन्त्रद्वयं न तु प्रथमश्लोकार्थे । ज्ञानेऽपि सतीत्यादेरुत्तरार्धस्थकणमोक्षादिनैवान्वयात् अन्यत्रापि तथैव स्वारस्याच । उपान्त्यश्लोकस्य मन्त्रद्वयात्मत्वसम्भवेऽप्युवाचसामीप्येनैवार्धश्लोकद्वयस्यान्यत्र दृष्टस्यार्थिकस्याप्यत्र सम्भवतस्त्यागे मानाभावाच्च सवनीयपश्वालम्भस्थलनिष्टस्य दैक्षानुबन्ध्यसामीप्यस्य प्रकृतावार्थिकस्यापि साद्यस्के तदादरेण निर्णायकत्वदर्शनात् ॥ राजोवा- चाय भगवन्नादावन्ते विदांवर । मन्त्रत्रयमिदं ख्यातं पश्चादृषिरुवाच ह । नित्यैव सा जगच्चादौ प्रभुरन्तेष्टमन्त्रकः ॥ भगव- न्निति श्लोकद्वये चरमावेवार्धश्लोकौ मन्त्रौ नत्वाद्यार्धं भवानित्यस्य ब्रवीतींत्यनेनैवान्वयात् । नित्यैव सेति सप्तश्लोक्यां तु प्रथ- मश्लोकपूर्वोत्तरार्धयोरेव पार्थक्यं न चरमश्लोकोत्तरार्धस्य योगनिद्रामित्यस्याभजदिति परेणैवान्वयात् । स नाभिकमल इत्यस्य त्वर्धत्रयात्मकैकमन्नसम्भवादेव दृष्ट्वेत्यस्य स्थित इत्यनेनैवान्वयः यत्नान्तरशून्यः सन्निति यावत् । अत्र स्तौमि निद्रां भगवतीं विष्णोरतुलतेजस इत्यर्धपाठः क्वचिदृश्यते । स तु तन्त्रान्तरस्यानुगुण एव विश्वेश्वर्यादिकं सूक्तं दृष्टं तद्ब्रह्मणा पुरेति वच- नात् ज्ञापकात् विश्वेश्वरीतः प्रागेव ब्रह्मोवाचेत्यस्य पाठाच्च । तथाप्येतत् तन्त्रानुसारिणा स नादर्तव्यः । अपितु निद्रां भग- वतीं विष्णोरतुलां तेजसः प्रभुरित्येवेति प्रभुरन्त इत्यनेन ध्वनितं । प्रभुपदेन तेजसः प्रभुरित्यस्यैव परामर्शो न भगवान् प्रभुरित्यस्य । तदन्ते ब्रह्मवाक्याभावात् तावदष्टसंख्याया असम्भवाच ॥ अथ ब्रह्मोवाच ततस्त्वं स्वाहा त्वं स्वधादिमाः । महा- सुरान्तिमामन्त्रा मताः पञ्चदश प्रिये ॥ लं स्वाहेत्यादिचतुर्दशश्लोक्यामन्त्यावेवार्धश्लोकौ मन्त्रौ नाद्यौ । तेन सह स्तुतिरूपेषु श्लोकेषु सर्वेषामर्धानां प्रत्येकं पूर्णत्वसम्भवेऽपि यच्च किश्चित् क्वचिदित्यादिश्लोकेषु स्वस्वोत्तरार्धैरेवान्वयखारस्यात् अव्यव- स्थितस्य शास्त्रार्थत्वायोगाच्च उवाचात्मकमन्त्रयोर्मध्यवर्तिनोऽर्धश्लोकात्मकमन्त्रद्वयस्यास्मिन्नध्याये क्वापि व्यवधानादर्शनाथ तादृशस्थले आद्यन्तयोरेव व्यवहिताऽव्यवहितसाधारण्येन मन्त्रत्वमिति नियमस्य काण्वेनावलम्बितस्य निर्मूललाच प्रथमशो- कोत्तरार्धेऽपि पूर्वार्धावृत्तस्य त्वंकारस्यानुवृत्तिदर्शनमात्रेण पूर्वार्धान्वयित्वस्वीकारात् । तेन प्रथमश्लोक एव वान्यत्रैव वा यथे- त्यादिश्लोकाविरोधेनैवार्धद्वयकल्पनाचोद्यानां नावकाशः । अणोरपि विशेषस्याध्यवसाये निमित्तत्वात् । यैर्निरस्त इत्यस्य भवे- तामद्येत्यस्य चोवाचद्वयमध्यवर्तिलेन तत्रादिमान्तिमयोरर्धयोरेव मन्त्रत्वस्य क्लृप्ततयैकत्र निर्णीतशास्त्रार्थो सति बाघकेऽभ्य- त्रापीति न्याय एव मूलमिति चेन्न । तन्त्रान्त्योपान्त्ययोराद्योपाद्ययोरव्यवधानेन मंन्त्रद्वयत्वकॢप्तेरपि सुवचत्वेनान्यत्र व्यवधा- नापादकस्यादिमान्तिमोभयत्वस्य क्लृप्ततावच्छेदकतानङ्गीकारात् ॥ ऋषिरेव स्तुतेत्याद्याः सप्त स्युः केशवान्तिमाः । ततो भग- वदुक्तिः स्याद्भवेतामित्युभौ मनू । अर्थार्षर्वश्चिताभ्यामित्येतन्मन्त्रद्वयं शिवे । ऋष्युक्तिश्च तथेत्युक्तेत्यादिमन्त्रद्वयं भवेत् ॥ एवं स्तुतेति श्लोकषट्के चरमश्लोक एवार्धात्मकमन्त्रौ तत्र तावपीति प्रथमार्धे जातावित्यस्याध्याहारेण पूर्णत्वसम्भवात् । एवं खुते- त्यस्यार्धस्य मन्त्रत्वे उत्तरार्धस्थितस्य निहन्तुमित्यस्य पूर्वेणैव अन्वययोग्यत्वात् तदुत्तरान्वयायोग्यत्वाच्च मन्त्रत्वभङ्गापत्तिः । एवं निर्गम्येत्यादेरपि ज्ञेयम् । वञ्चिताभ्यामिति श्लोकोत्तरं प्रीतौ खस्तव युद्धेन श्लाघ्यस्त्वं मृत्युरावयोरित्यर्धमधिकं क्वचिद् दृश्यते तदधिकमेव । वक्ष्यमाणायाः अध्यायश्लोकानामर्धश्लोकमन्त्राणां च समुदितसंख्याया विरोधापत्तेर्ज्ञापकात् । अत आवां जही- त्यर्धश्लोक एव मन्त्रः सार्धास्त्रयः सार्धाश्चत्वार इत्यादौ त्रिचतुराणां पूर्णानां परत एवार्धनिवेशस्य लोकसिद्धत्वात्, अपवादकाभावे उत्सर्गसिद्धस्य त्यागायोगात्, विलोक्येत्यर्धस्य पूर्वार्धोक्तकर्मणैव साकाङ्क्षत्वाच्च । काण्वस्तु उवाचद्वयमध्यवर्तिष्वेकस्यैवार्धश्लोकस्य सत्वेऽन्त्य एव ग्राह्य इति नियमं लोकतः सिद्धं खेन पूर्वमवलम्बितमपीह विस्मृत्य वश्चिताभ्यामित्यर्धस्यैव मन्त्रत्वमुक्तवान् । अतएव काण्वानां वुद्धिरापातग्राहिणीति निजप्रथां नाकृथा वितथामन्ववर्तथाः कथमन्यथा अत्यल्पमिदमुच्यते । निर्मूलस्य नियमस्यावलम्बनेन सतोप्युत्सर्गस्य विनापवादं खेच्छयैव त्यागेन च मन्त्रविभाजकन्यायगन्धस्याप्यनाघ्राणेन च स्वेच्छयैव विभागविषयेऽपशब्दप्रचुराः कारिका निर्मितवति त्वयि विश्वासेनाद्य यावदनुतिष्ठतामास्तिकानामहो धर्मविप्लवः कियान्व- र्णनीय इत्यहो गुरुदेवताभक्तिवैधुर्यमात्मनोऽनुमापयसीति दिक् ॥ सर्वे श्लोका इहाध्याये त्वष्टयुक् सप्ततिर्मताः । मध्येऽर्धश्लो- कमन्त्रास्तु चतुर्विंशतिरीरिताः । उवाचान्तास्तत्र बोध्या मन्त्रा भुवनसंख्यकाः । संहत्याहतयो ज्ञेयाश्चतुर्भिरधिकं शतम् ॥ अ- ष्टसप्ततावर्धश्लोकद्वयात्मकद्वादशश्लोक्यपनये षट्षष्टिरेव श्लोकमन्त्राः ब्रह्मा भगवानेकैको वैश्यमार्कण्डेयौ द्वौ द्वौ राजत्रयमृ- षिपञ्चकं चेति चतुर्दशसंख्या उवाचान्तमन्त्रा इत्यर्थः । इति गुप्तवत्यां कात्यायनीतन्त्रे विंशस्य पटलस्य व्याख्या समाप्ता ॥ 
। 
मन्त्रविभागकारिकाः । 
अथैतत्संग्रहश्लोका एकोनविंशतिः । ऋणमिष्टमदत्वव त्वन्नाम जपतो मम । शिवे कथमपर्णेति रूढिर्भारायते न ते ॥ १ ॥ श्रीचण्डीस्तवमन्त्राणां विभागः सप्तभिः शतैः । कात्यायन्यादितन्त्रेषु त्रिषु त्रेधा प्रकीर्तितः ॥ २ ॥ गुप्तवत्यां प्रकारास्ते न्यायैः संशोध्य दर्शिताः । तत्रयं भास्करेणेह शतश्लोक्या निवध्यते ॥ ३ ॥ मार्कण्डेय उवाचेति मन्त्रः प्राथमिको मतः । सावर्ण्याद्या 
२४ 
दुर्गासप्तशती 
[नागोजीभट्टीस्थ: प्रयोगविधिः 
